公屋封頂論惹火林鄭致歉補鑊 堅持80萬單位日後或可滿足需求

公屋封頂論惹火林鄭致歉補鑊
堅持80萬單位日後或可滿足需求

9,878

【本報訊】特首林鄭月娥早前在專訪中提出「公屋80萬封頂論」，引來社會炮轟，林鄭昨承認不應將複雜房屋政策簡化為數字表達，對引起社會焦慮表示歉意，又承認在目前公屋輪候情況下，80萬個公屋單位並不足夠，但她堅持只要改善置業階梯及公屋單位流轉性，「（80萬公屋單位）或許可以滿足基層低收入巿民住屋需求」。有民主派議員認為林鄭旨在補鑊，認為她應收回當日言論。

記者：林俊謙

林鄭公屋封頂論日前遭民主、建制議員在立法會房屋事務委員會上炮轟，提出動議反公屋封頂論的民建聯議員柯創盛，昨更帶隊到特首辦外向出席行會的林鄭示威，林鄭接收請願信後見記者，主動澄清其「公屋80萬封頂論」，強調80萬不是為公屋封頂的目標，政府未來會繼續興建公屋。

林鄭又稱，80萬出租公屋是現有公屋量，「唔係一個目標，亦都唔係一個極限」，又承認以目前公屋輪候人數和時間來說，80萬個公屋單位「當然係唔足夠」，但強調當日後房屋政策各個元素完備、置業階梯改善，公屋單位又有一定流轉性時，「就或許可以滿足基層低收入巿民住屋需求」。

稱「不幸」將房策數字化

林鄭又稱，上周接受《明報》一小時訪問時，將相對複雜的房屋政策概念簡單化，甚至「不幸」數字化後，引起社會不必要焦慮，「我係表示歉意」，指未來發言會更敏感。對於房委會資助房屋小組主席黃遠輝質疑，若將所有新建公屋轉為綠置居，市場未必可吸納，林鄭澄清，新建公營房屋中，綠置居單位有多少，將取決於一系列因素，包括房委會評估。

對於林鄭昨澄清言論，民主黨議員涂謹申認為公屋封頂論不是隨便講，而且林鄭曾就言論提出不少論據，運房局長陳帆亦附和，擔心林鄭昨日言論只為降溫和補鑊，未有真正打消停建公屋的想法，促林鄭收回當日言論，重新聽取巿民意見。

民建聯議員柯創盛表示，樂見林鄭就其言論解釋，但指政府至今未交代綠置居和公屋比例，故他未來「會喺房委會繼續追殺政府呢樣嘢」。柯又指今次不滿林鄭公屋言論的行動是民建聯整體決定，「做建制派唔等於要盲撐政府」，又指區內很多巿民關注林鄭公屋封頂論，「我哋（民建聯）冇理由唔做嘢」。

葉劉：應付跨黨派批評

另一名立法會議員田北辰認為，林鄭月娥最錯是說出80萬公屋的數字，他明白林鄭的真正想法，就是政府不能夠無止境興建公屋，「佢係諗緊一個好長遠嘅日子後，公屋可以毋須再無止境咁起，可以每年成為富戶嘅人數，相等於年輕人入咗社會去排公屋嘅人數」。

前日在立法會質疑林鄭公屋言論的新民黨主席葉劉淑儀表示，對於林鄭願意致歉「都覺得有啲奇怪」，相信林鄭的說法與前日立法會跨黨派批評有關，「相信林鄭都留意到我哋（建制派）好強烈嘅意見」，指未來會繼續密切觀察政府就綠置居作出的安排。

中文大學政治與行政學系高級講師蔡子強分析，民主派加上建制派近日罕有聯手狠批林鄭80萬公屋封頂言論，令政府猶如四面楚歌，相信林鄭昨日言論是想為早前失言及早止血，若林鄭未來幾年未能妥善處理或改善公屋輪候時間過長，以及樓價暴升等房屋問題，其民望將受很大威脅。

下一則
求平息風波安撫建制派

淋病沒有錯香港人條命只有樓個個都想買樓 個個做業主